\section{Motivation}
%\begin{itemize}
%  \item Einleitung UML/ Modellgetriebene Softwareentwicklung
%  \item UML ist ganz toll
%  \item UML spezifiziert nur Visualisierung
%  \item nicht die Methodik zur Generierung(vgl. XML)
%  \item Vom Modell zum Code (klassisch)
%  \item Vom Code zum Modell (reverse Engineering)
%  \item Vorhandene Software
%  \begin{itemize}
%  \item Java
%  \item C++ (Bibliotheken aber recht teuer)
%\end{itemize}
%\item für Qt gibts nichts kostenloses
%\item Entwicklung von Open Source Software
%\end{itemize}

Die modellgetriebene Softwareentwicklung oder auch \ac{MDA} ist seit 2001 ein
großes Thema in der Softwarebranche.
Die \ac{UML} bietet für die Modellierung von Software verschiedene
Visualisierungskonzepte mit unterschiedlichen Abstraktionsgraden und
Schwerpunkten. Für objektorientierte Programmiersprachen wie Java, C++ und C\#
ist vor allem das Klassendiagramm von großer Bedeutung. Es bietet einen
schnellen Überblick über die Software und visualisiert die Klassen und deren
Beziehung als Graphen \cite{Brinda2001}. Damit bleibt es sehr nah am Quellcode
und ist vor allem für Entwickler eine große Hilfe. Das Modell kann neben der
Dokumentation der Softwarearchitektur auch zur Generierung von Quelltext
herangezogen werden. Dieser Vorgang wird \emph{Forward Engineering} genannt. Der
andere Weg, \emph{Reverse Engineering}, wird dazu verwendet bestehende
Quelltexte zu dokumentieren oder sich einen Überblick über die Architektur der
Software zu machen. Setzt man beide Techniken gleichzeitig ein, spricht man von
\emph{Round-Trip Engineering}.

Im Bereich der Entwicklung mit Java existieren vor allem für die häufig
verwendete \ac{IDE} Eclipse zahlreiche Plugins, die die Funktionalität des
\emph{Round-Trip Engineering} direkt in der \ac{IDE} zur Verfügung stellen.
Dadurch wird die Unterstützung und Hilfe der Software Modelle direkt in das
Arbeitsumfeld der Entwickler integriert, was sowohl die Akzeptanz der Tools
erhöht, als auch die Einstiegshürden reduziert. Selbst für kleine Projekte ist
die modellgetriebene Softwareentwicklung dadurch interessant geworden.

Auch für die Programmiersprache C++ existieren vergleichbare Lösungen. Es gibt
sowohl allein stehende Tools, diese werden allerdings nur bei entsprechend
großen Projekten angewendet und bieten meist nur die Funktionalität des
\emph{Forward Engineering} an, aber auch Plugins für verbreitete \ac{IDE}s. Für
das Visual Studio von Microsoft existieren sowohl Tools von Microsoft selbst,
als  auch zahlreiche Software von Drittanbietern, z.B. objectiF von
Microtool\footnote{http://www.microtool.de}. Diese Tools spezialisieren sich auf
die Entwicklung mit dem ''.NET'' Framework in den Sprachen C\# oder C++. Doch
neben dem ''.NET'' Framework gewinnt auch das Qt Framework zunehmend an Einfluss
und findet Einzug in viele Softwareprojekte. Der bekannteste Vertreter ist wohl KDE.
% (Ein Satz zu KDE, Michi?) 
% M: Kommt später im Qt Kapitel

Da Qt einige Besonderheiten (Signal-Slot)
mitbringt, sind auch die Anforderungen an ein UML Tool entsprechend höher bzw.
umfangreicher. Bestehende Tools bieten oft keine Unterstützung für diese
Spracheigenschaften, oder sind komplett inkompatibel.

Für die Entwicklung mit Qt wurde der Qt-Creator entwickelt. Dies ist eine IDE,
die ähnlich wie Eclipse auf Plugins aufbaut. Dadurch können Tools und
Funktionalität der \ac{IDE} erweitert werden. Von offizieller Seite ist leider
kein Plugin für die Unterstützung von \ac{UML} oder \ac{MDA} geplant. Diese
Studienarbeit hat das Ziel die Grundsteine für ein \emph{Round-Trip Engineering}
Plugin für den Qt-Creator zu legen und bereits bekannte Konzepte und
Funktionalität von vorhandener \ac{MDA} Tools auch für die Entwicklung mit Qt
bereitzustellen.


\subsection{Vorarbeiten}
Im Jahr 2010 beschäftigte sich \cite{HENG2010} mit dem Thema der Entwicklung
eines Plugins für den Qt-Creator um dort \ac{UML}-Diagramme darzustellen. Dort
verwendet er, wie hier auch, den Plugin-Loader um die Erweiterung für den
Qt-Creator zu laden. Zunächst erwähnt er die vielen anderen \ac{UML}-Tools die auf
dem Markt sind und stellt fest, dass es kein Werkzeug gibt, das mit den Signals
und Slots von Qt sinnvoll umgehen kann und dass keines der Werkzeuge eine enge
Integration in eine \ac{IDE} bietet.

Das gilt so jedoch nur für C++. In Java existieren beispielsweise für Eclipse
einige Erweiterungen, die \ac{UML} eng in die \ac{IDE} integrieren. Und auch für
C++ sind \ac{UML}-Tools vorhanden\footnote{BOUML - http://www.bouml.fr/}. Allerdings
haben diese Tools einen wenig eingängigen Workflow und die Oberfäche wirkt wie
aus Windows 95 Zeiten. In einem Punkt hat \cite{HENG2010} jedoch recht: Das
Signal-Slot-Konzept von Qt unterstützt keines der \ac{UML}-Tools.

%TODO: Evtl eine Auflistung einiger UML-Tools
% Quelle: https://en.wikipedia.org/wiki/List\_of\_Unified\_Modeling\_Language\_tools
%  		https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Unified_Modeling_Language_tools
% \begin{itemize}
%   \item Masterthesis!
%   \item Java Tools
%   \item Andere UML-Roundtrip-Tools für C++
%   	\begin{itemize}
%   	\item BOUML- C++, Java, PHP
%   	\item MagicDraw UML (Eclipse, EMF, NetBeans) -  Java, C++, C\#, CL (MSIL) and CORBA IDL
% 	\end{itemize}
% 	
% \end{itemize}

\subsection{Ziele dieser Arbeit}
\label{subsec:ZieleDerArbeit}
Das Ziel dieser Arbeit ist die Entwicklung eines UML Plugins für den Qt-Creator.
Das Plugin soll dabei so konzipiert sein, dass es \emph{Round-Trip Engineering}
fähig ist. Dazu zählt das Laden bzw. Einbinden von existierendem Quellcode durch
das Plugin, das Darstellen des Projektes als UML Diagramm und das Schreiben bzw.
Anlegen von Klassen und Quellcode. Die Funktionalität soll hierbei möglichst auf
die Funktionalität der \ac{IDE} aufbauen und zur Interaktion mit dem Quellcode
bereits vorhandene Plugins nutzen.

\subsection{Vorgehensweise}
Zunächst muss festgestellt werden, ob die benötigte Funktionalität durch den
Qt-Creator oder durch mitgelieferte Standard Plugins abgedeckt wird. Dazu gehört
das Auslesen der im Projekt vorhandenen Klassen inklusive der Member (Methoden,
Attribute) und Superklassen. In der anderen Richtung muss getestet werden, ob
Klassen um Member und Superklassen erweitert werden können. Für die Darstellung
des Graphen muss ein entsprechendes Framework gefunden werden, das die
Darstellung von interaktiven Graphen ermöglicht.

\subsection{Aufbau der Arbeit}
Die Arbeit ist wie folgt gegliedert: Im Kapitel \ref{sec:Grundlagen} wird auf
die Grundlagen eingegangen. Hier soll das Qt Framework (Abschnitt
\ref{subsec:QtFramework}), der Qt-Creator (Abschnitt \ref{subsec:QtCreator}) und
UML (Abschnitt \ref{subsec:UML}) im Allgemeinen vorgestellt werden. Auf das
Klassendiagramm (Abschnitt \ref{subsec:Klassendiagramm}) wird ausführlich
eingegangen. Der letzte Abschnitt \ref{subsec:Roundtrip} behandelt das
Round-Trip Engineering.

Das nächste Kapitel \ref{sec:Implementierung} beschäftigt sich mit der
Implementierung der einzelnen Komponenten. Dabei wird insbesondere das
Codemodell (Kapitel \ref{subsec:Impl:CodeModell}) und der View (Kapitel
\ref{subsec:Impl:View}) vorgestellt.
Im Kapitel \ref{sec:Evaluation} wird das Ergebnis evaluiert.
Zum Schluss (Kapitel \ref{sec:Ausblick}) wird das Ergebnis zusammengefasst und
ein Ausblick gegeben.

\begin{figure}[htp]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{screenshot.png}
  \caption{Screnshot des QT-UMLView-Plugins}
  \label{img:screenshot}
\end{center}
\end{figure}
